% ******************************
%* FILE CONFIGURATION
% ******************************

\documentclass[12pt, a4paper]{article}

% Enables Spanish language support and table naming
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}

% Enables creation of hyperlinks in the document
\usepackage{hyperref}

% Enables inclusion of images and figures
\usepackage{graphicx}

% Provides multirow functionality for tables
\usepackage{multirow}

% Provides better control for floating elements like tables and figures
\usepackage{float}

% Sets page margins
\usepackage[left=2.5cm, right=2.5cm, top=2cm, bottom=2cm]{geometry}

% Allows customization of headers and footers
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{} % Clears all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\thepage} % Centers the page number at the footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Removes the header line
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Removes the footer line

% Forces the same style on first page
\fancypagestyle{plain}
{
  \fancyhf{}
  \fancyfoot[C]{\thepage}
  \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
  \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
}

% Adjusts table bstep width
\setlength{\arrayrulewidth}{0.5mm}

% Adjusts spacing between table columns
\setlength{\tabcolsep}{5pt}

% Changes the name of the table caption
\def\tablename{Tabla}


% ******************************
%* NEW COMMANDS
% ******************************

% Creates a custom numbered step command (with bold numbers)
\newcounter{step}
\newcommand{\step}[1]
{
  \par\vspace{2ex}
  \stepcounter{step}
  \noindent\textbf{\arabic{step}.} #1\par\vspace{1ex}
}

% Creates a custon numbered step command (without bold numbers)
\newcounter{normalstep}
\newcommand{\normalstep}[1]
{
  \par\vspace{1ex}
  \stepcounter{normalstep}
  \noindent{\arabic{normalstep}.} #1\par\vspace{1ex}
}


% ******************************
%* ARTICLE SECTIONS
% ******************************

\title{TP 2: Tubo de Kundt}
\author
{
  Caorsi Juan Ignacio, \href{jcaorsi@itba.edu.ar}{jcaorsi@itba.edu.ar} \\
  Dib Ian, \href{idib@itba.edu.ar}{idib@itba.edu.ar} \\
  Moschini Rita, \href{rmoschini@itba.edu.ar}{rmoschini@itba.edu.ar} \\
  Tamagnini Ana, \href{atamagnini@itba.edu.ar}{atamagnini@itba.edu.ar}
}

\date{Grupo 4 - 15/04/2025}

\begin{document}
\maketitle


%* FIRST QUESTION
\step{¿El micrófono mide variaciones de presión o desplazamientos del aire?}

En una onda estacionaria longitudinal, las regiones donde las partículas de aire  no se mueven (nodos de desplazamiento) coinciden con aquellas donde la presión fluctúa con mayor intensidad (antinodos de presión). Esto se debe a que, cuando las partículas no pueden desplazarse, cualquier compresión o expansión de las regiones adyacentes se manifiesta como una variación más intensa de presión en ese punto. Esto es lo que ocurre en los extremos del tubo, puesto que, como se mantienen cerrados, el aire en ellos no puede seguir desplazándose.

Al ubicar el micrófono en uno de los extremos del tubo, la señal registrada por el osciloscopio no se anuló, independientemente de la frecuencia generada. Esto sugiere que el micrófono mide variaciones de presión y no desplazamientos del aire. Además, en este punto se obtienen los valores máximos de presión, lo que confirma que la onda medida es de este tipo.


%* SECOND QUESTION
\step{Determine la frecuencia del modo fundamental y la frecuencia de los siguientes tres armónicos.}

La frecuencia $f_{n}$ del armónico $n$ está dado por la expresión:

\begin{equation}
    f_{n} = \frac{v}{\lambda_{n}}
  \label{equation1}
\end{equation}

siendo $v$ la velocidad del sonido en el tubo y $\lambda_{n}$ la longitud de onda correspondiente al armónico $n$, dada, a su vez, por:

\begin{equation}
  \lambda_{n} = \frac{2L}{n}
  \label{equation2}
\end{equation}

siendo $L$ la longitud del tubo y $n$ el número de armónico. Juntando ambas expresiones, se obtiene:

\begin{equation}
  f_{n} = n \cdot \frac{v}{2L}
  \label{equation3}
\end{equation}

Dado que a temperatura ambiente vale la aproximación $v_{sonido}\simeq 330 m/s$ y sabiendo que $L=0,5 m$, la frecuencia fundamental puede estimarse a partir de la ecuación \ref{equation3} como 
$$f_{1} = \frac{330 m/s}{2 \cdot 0,5m} \simeq 330 Hz$$

Partiendo de este valor y de la relación $f_{n}=n\cdot f_{1}$, se estimaron los valores teóricos y se buscaron los valores experimentales de las frecuencias $f_{n}$ para los primeros cuatro armónicos. Los datos obtenidos se resumen en la siguiente tabla:

\begin{table}[H]
  \centering
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
  \hline
  Frecuencias & Estimaciones teóricas (Hz) & Valores Experimentales (Hz)\\
  \hline
  $f_1$  & 330  & 346 \\ \hline
  $f_2$  & 660 & 666 \\ \hline
  $f_3$  & 990 & 960 \\ \hline
  $f_4$  & 1320  & 1177 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{\centering Estimaciones teóricas y valores experimentales de las frecuencias $f_{n}$ asociadas a cada armónico $n$.}
  \label{tabla1}
\end{table}

Como se puede observar en la tabla \ref{tabla1}, los valores experimentales difieren de las estimaciones teóricas. Esto se debe a que el tubo no es ideal, llegando incluso a escucharse el sonido del parlante, lo que implica que el sistema pierde energía.


%* THIRD QUESTION
\step{Halle la velocidad del sonido dentro del tubo.}

A partir de la ecuación \ref{equation3}, la velocidad del sonido en el tubo $v$ asociada a cada armónico $n$ puede despejarse como

\begin{equation}
  v_{n} = \frac{2L \cdot f_{n}}{n}
  \label{equation4}
\end{equation}

Realizando el cálculo para cada valor experimental de $f_{n}$ obtenido en la sección anterior y agrupando los resultados en una tabla, se tiene:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    \multirow{1}{2.1cm}{\centering $f_n$} 
        & $v_{n} (m/s)$ \\
    \hline
    $f_1$  & 346 \\ \hline
    $f_2$  & 333 \\ \hline
    $f_3$  & 320 \\ \hline
    $f_4$  & 294  \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{Velocidad del sonido en el tubo para cada frecuencia $f_{n}$ de la tabla \ref{tabla1}.}
    \label{tabla2}
\end{table}

La velocidad del sonido en el tubo puede calcularse como el promedio de los datos de la tabla anterior, quedando $\overline{v} \simeq 323 m/s$ como una buena aproximación al valor teórico de la velocidad del sonido a temperatura ambiente $v_{sonido}\simeq 330 m/s$.


%* FOURTH QUESTION
\step{Midan el factor de calidad correspondiente a todos los armónicos registrados.}

Se calculó el factor de calidad $Q$ para cada armónico mediante la fórmula:
$$Q = \frac{f_n}{f^+ - f^-}$$

donde $f_{n}$ es la frecuencia correspondiente al armónico $n$, y $f^-$ y $f^+$ son las frecuencias en las que la amplitud alcanza el valor $V_{max}/\sqrt{2}$. Los resultados obtenidos se resumen en la siguiente tabla:

\begin{table}[H]
    \centering
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
    \multirow{1}{2.1cm}{\centering Armónicos} 
        & $V_\mathrm{max} (mV)$
        & $V_\mathrm{max}/\sqrt{2} (mV)$ 
        & $f^+$ (Hz) 
        & $f^-$ (Hz)
        & $Q$ \\
    \hline
    $f_1$  & 160 & 113 & 357 & 337 & 17\\ \hline
    $f_2$  & 300 & 212 & 673 & 659 & 48\\ \hline
    $f_3$  & 212  & 150 & 980 & 945 & 27\\ \hline
    $f_4$  & 200  & 140 & 1249 & 1090 & 7\\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{\centering Mediciones del ancho de banda correspondiente a cada armónico $n$ y cálculo del factor de calidad $Q$ asociado.}
    \label{tabla3}
\end{table}

Si bien las mediciones estuvieron sujetas a un importante margen de error —tanto por las limitaciones del equipo como por la dificultad de ajustar con precisión las frecuencias—, los valores obtenidos son razonables. 

El factor de calidad $Q$ no depende únicamente de la frecuencia, sino también de las características particulares de cada resonancia. En consecuencia, no hay una relación fija entre los factores de calidad correspondientes a distintos armónicos.
\end{document}
